\documentclass[a4paper, 10pt]{article}

\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsfonts, amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, main=ukrainian]{babel}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{bm}
\usepackage{physics}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}

\usepgfplotslibrary{fillbetween}

\usetikzlibrary{spy}
\usetikzlibrary{fit,matrix}

\def\rightproof{$\boxed{\Rightarrow}$ }

\def\leftproof{$\boxed{\Leftarrow}$ }

\newtheoremstyle{theoremdd}
  {\topsep}
  {\topsep}
  {\normalfont}
  {0pt}
  {\bfseries}
  {}
  { }
  {\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\textnormal{\thmnote{ \textbf{#3}\\}}}

\theoremstyle{theoremdd}
\newtheorem{theorem}{Theorem}[subsection]
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{example}[theorem]{Example}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}

\newcommand\thref[1]{\textbf{Th.~\ref{#1}}}
\newcommand\defref[1]{\textbf{Def.~\ref{#1}}}
\newcommand\exref[1]{\textbf{Ex.~\ref{#1}}}
\newcommand\prpref[1]{\textbf{Prp.~\ref{#1}}}
\newcommand\rmref[1]{\textbf{Rm.~\ref{#1}}}
\newcommand\lmref[1]{\textbf{Lm.~\ref{#1}}}
\newcommand\crlref[1]{\textbf{Crl.~\ref{#1}}}

\renewcommand{\qedsymbol}{$\blacksquare$}

\DeclareMathOperator{\charac}{char}


\makeatletter
\renewenvironment{proof}[1][Proof.\\]{\par
\pushQED{\hfill \qed}%
\normalfont \topsep6\p@\@plus6\p@\relax
\trivlist
\item\relax
{\bfseries
#1\@addpunct{.}}\hspace\labelsep\ignorespaces
}{%
\popQED\endtrivlist\@endpefalse
}
\makeatother

\title{Алгебра Лі \\ І курс магістратура, 2 семестр}
    	
\begin{document}
\maketitle
\newpage
%\tableofcontents
%\newpage
%Section 1
%\section{Вступ до алгебри Лі}
\subsection{Означення}
\begin{definition}
\textbf{Алгеброю Лі} назвемо векторний простір $L$ над полем $F$ разом з білінійною формою $[\cdot,\cdot] \colon L \times L \to L$, що задовольняє таким умовам:
\begin{align*}
\begin{tabular}{ll}
1) & $\forall x \in L: [x,x] = 0$ \\
2) & $\forall x,y,z \in L: [x,[y,z]] + [y,[z,x]] + [z,[x,y]] = 0$
\end{tabular}
\end{align*}
Остання рівність схожа на \textbf{тотожність Якобі} із аналітичної геометрії.
\end{definition}

\begin{proposition}
$\forall x \in L: [x,x] = 0 \iff \forall x,y \in L: [y,x] = -[x,y]$.\\
За умовою, що $\charac(F) \neq 2$.\\
\textit{Вправа: довести.}
\end{proposition}

\begin{proof}
\rightproof Дано: $[x,x] = 0$ для всіх $x \in L$. Оберемо довільні $x,y \in L$, тоді звідси $[x+y,x+y] = 0$ за умовою. Зокрема за властивістю білінійної форми, $[x,x] + [x,y] + [y,x] + [y,y] = 0$. Таким чином, $[y,x] = -[x,y]$.
\bigskip \\
\leftproof Дано: $[y,x] = -[x,y]$ для всіх $x,y \in L$. Зокрема якщо $y = x$, то звідси $[x,x] = -[x,x]$. Таким чином, $2[x,x] = 0$, але оскільки $\charac(F) \neq 2$, то ми отримаємо $[x,x] = 0$.
\end{proof}

\begin{example}
Розглянемо векторний простір $\mathbb{R}^3$. Тоді векторний добуток, що задається як $[\vec{x},\vec{y}] = (x_2y_3-x_3y_2, x_3y_1 - x_1y_3, x_1y_2-x_2y_1)$, встановлює алгебру Лі. Інколи векторний добуток позначають $\vec{x} \wedge \vec{y}$, алгебру Лі позначають тут $\mathbb{R}^3_{\wedge}$.\\
Зрозуміло, що в цьому випадку $[\vec{x},\vec{x}] = \vec{0}$, за наишм означенням.\\
Із курса аналітичної геометрії, ми доводили так звану формулу "бац мінус цаб". Завдяки неї, там же ми отримали тотожність Якобі, тобто $[\vec{x},[\vec{y},\vec{z}]] = [\vec{y},[\vec{z},\vec{x}]] + [\vec{z},[\vec{x},\vec{y}]] = \vec{0}$.
\end{example}

\begin{example}
Розглянемо множину $\mathfrak{gl}_n(F)$ -- векторний простір всіх матриць $n \times n$, елементи яких над полем $F$, де білінійна форма визначається таким чином: $[A,B] = AB - BA$.\\
Тоді це утворює алгебру Лі. Вона має особливу назву -- \textbf{загальна лінійна алгебра Лі}.\\
$[A,A] = O$ -- це зрозуміло.\\
$[A,[B,C]] + [B,[C,A]] + [C,[A,B]] = [A, BC-CB] + [B, CA-AC] + [C, AB-BA] = \\ = (A(BC-CB) - (BC-CB)A) + (B(CA-AC) - (CA-AC)B) + (C(AB-BA) - (AB-BA)C) = \\
= ABC - ACB - BCA + CBA + BCA - BAC - CAB + ACB + CAB - CBA - ABC + BAC = O$.
\end{example}

\begin{example}
Розглянемо множину $\mathfrak{gl}(V)$ -- векторний простір всіх лінійних відображень $V \to V$, де $V$ -- векторний простір над полем $F$. Білінійну форму визначимо аналогічно: $[U,W] = UW - WU$.\\
Тоді це утворює алгебру Лі (аналогічним чином, що з матрицею). Це теж називають \textbf{загальною лінійною алгеброю Лі}.
\end{example}

\subsection{Підалгебра Лі, ідеал}
\begin{definition}
Задано $L$ -- алгебра Лі та $K$ -- підпростір векторного простору $L$ над $F$.\\
Тоді $K$ називається \textbf{підалгеброю Лі}, якщо
\begin{align*}
\forall x,y \in K: [x,y] \in K
\end{align*}
\end{definition}

\begin{definition}
Задано $L$ -- алгебра Лі та підалгебра Лі $I$.\\
Тоді $I$ називається \textbf{ідеалом}, якщо
\begin{align*}
\forall x \in L, \forall i \in I: [i,x] \in I
\end{align*}
Це схоже на означення ідеала в кільці. Коротко можна записати як $[I,L] \subset I$. Оскільки нам відомо, що $[x,y] = -[y,x]$ (при $\charac F \neq 2$), то нам не обов'язково визначати так звані ліві та праві ідеали.
\end{definition}

\begin{example}
Розглянемо множину $\mathfrak{sl}(F) = \{ A \in \mathfrak{gl}(F) \mid \tr(A) = 0\}$. Цілком зрозуміло, що $\mathfrak{sl}(F)$ буде підпростором векторного простору $\mathfrak{gl}(F)$. Але до того ж $\mathfrak{sl}(F)$ -- підалгебра Лі.\\
Дійсно, нехай $A,B \in \mathfrak{sl}(F)$. Ми хочемо $[A,B] \in \mathfrak{sl}(F)$, тобто $AB - BA \in \mathfrak{sl}(F)$, для цього перевіримо слід цієї матриці. Справді,\\
$\tr(AB - BA) = \tr(AB) + \tr(-BA) = \tr(AB) - \tr(BA) = \tr(AB) - \tr(AB) = 0$.\\
Зазначу хіба що: $\tr(AB) = \tr(BA)$ легітимна рівність, бо все одно ми множимо матриці однієї розмірності.
\end{example}

\begin{example}
$\mathfrak{sl}_n(F)$ -- ідеал $\mathfrak{gl}_n(F)$.
\end{example}

\begin{example}
$\mathfrak{b}_n(F)$ -- множина верхньотрикутних матриць -- теж підалгебра Лі $\mathfrak{gl}_n(F)$. При цьому при $n \geq 2$ простір $\mathfrak{b}_n(F)$ не буде ідеалом $\mathfrak{gl}_n(F)$.\\
Оберемо дві матриці $A = \begin{pmatrix}
1 & 0 & \dots & 0 \\
0 & 0 & \dots & 0 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & \dots & 0
\end{pmatrix} \in \mathfrak{b}_2(F)$ та $B = \begin{pmatrix}
0 & 0 & \dots & 0 \\
0 & 0 & \dots & 0 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
1 & 1 & \dots & 1
\end{pmatrix} \in \mathfrak{gl}_2(F)$. Якщо взяти їхню білінійну форму, отримаємо $[A,B] = \begin{pmatrix}
0 & 0 & \dots & 0 \\
0 & 0 & \dots & 0 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
-1 & 0 & \dots & 0
\end{pmatrix} \notin \mathfrak{b}_n(F)$.
\end{example}

\begin{example}
$\mathfrak{n}_n(F)$ -- множина строго верхньотрикутних матриць (тобто коли на головній діагоналі елементи нулеві) -- ідеал $\mathfrak{b}_n(F)$.
\end{example}

\begin{definition}
Задано $L$ -- алгебра Лі.\\
\textbf{Центром алгебри Лі} називають таку множину:
\begin{align*}
Z(L) = \{z \in L \mid [x,z] = 0, \forall x \in L\}
\end{align*}
\end{definition}

\begin{proposition}
$Z(L)$ -- ідеал $L$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Варто спочатку довести, що $Z(L)$ буде підпростором $L$, але це просто.\\
Доведемо, що $Z(L)$ буде підалгеброю Лі. Маємо $y_1,y_2 \in L$, тобто $[x,y_1] = 0, [x,y_2] = 0$ для всіх $x \in L$. Нам треба довести, що $[y_1,y_2] \in L$, тобто $[x,[y_1,y_2]] = 0$ для всіх $x \in L$.\\
За тотожністю Якобі, $[x,[y_1,y_2]] + [y_1,[y_2,x]] + [y_2,[x,y_1]] = 0$. Маючи умови вище, ми отримаємо $[x,[y_1,y_2]] + [y_1,0] + [y_2,0] = 0 \implies [x,[y_1,y_2]] = 0$.\\
Тепер доведемо, що $Z(L)$ буде ідеалом. Маємо $y_1 \in Z(L)$ та $y_2 \in L$. Хочемо, щоб $[y_1,y_2] \in Z(L)$.\\
За тотожністю Якобі, $[x,[y_1,y_2]] + [y_1,[y_2,x]] + [y_2,[y_1,x]] = 0$. Оскільки $y_1 \in Z(L)$, то звідси $[y_1,y_2] = 0$, а також $[y_1,[y_2,x]] = 0$. Разом отримали $[x,[y_1,y_2]] = 0$.
\end{proof}

\subsection{Гомоморфізм}
\begin{definition}
Задані $L_1,L_2$ -- дві алгебра Лі над одним полем $F$.\\
Відображення $\varphi \colon L_1 \to L_2$ називається \textbf{гомоморфізмом}, якщо
\begin{align*}
\varphi \text{ -- лінійне відображення} \\
\forall x,y \in L_1: \varphi([x,y]_{L_1}) = [\varphi(x),\varphi(y)]_{L_2}
\end{align*}
Тут я підкреслив, що дужки Лі різні зліва та справа у рівності.
\end{definition}

\begin{definition}
Гомоморфізм $\varphi$ алгебр Лі називається \textbf{ізоморфізмом}, якщо
\begin{align*}
\varphi \text{ -- бієктивне відображення}
\end{align*}
\end{definition}
\end{document}